
\noindent \textbf{Introducción:}\\

\noindent Las moléculas cis y trans son conceptos utilizados para describir la disposición espacial de grupos funcionales alrededor de átomos de carbono en moléculas orgánicas. Estos términos son comúnmente asociados con los isómeros geométricos, que son compuestos con la misma fórmula molecular pero con diferentes arreglos tridimensionales de sus átomos.\\

\noindent \textbf{Definición:}\\

\begin{itemize}
  \item \textbf{Molécula Cis:} En una molécula cis, los grupos iguales o sustituyentes similares están en el mismo lado del doble enlace o anillo. Esto significa que los átomos o grupos unidos a los carbonos de un doble enlace están en el mismo lado del plano de la molécula.

  \item \textbf{Molécula Trans:} En una molécula trans, los grupos iguales o sustituyentes similares están en lados opuestos del doble enlace o anillo. Los átomos o grupos unidos a los carbonos de un doble enlace están en lados opuestos del plano de la molécula.
\end{itemize}

\noindent \textbf{Ejemplos:}\\

\noindent Consideremos el ejemplo de un ácido graso insaturado con un doble enlace:\\

\begin{itemize}
  \item \textbf{Ácido Oleico (Cis):} El ácido oleico es un ácido graso común con un doble enlace cis. En este caso, los dos átomos de hidrógeno en los carbonos del doble enlace están en el mismo lado del plano de la molécula.

  \item \textbf{Ácido Eláico (Trans):} El ácido eláico es otro ácido graso con un doble enlace, pero en este caso, los dos átomos de hidrógeno en los carbonos del doble enlace están en lados opuestos del plano de la molécula.
\end{itemize}

\noindent \textbf{Importancia Biológica:} \\

\noindent La disposición de los grupos en moléculas cis y trans puede afectar significativamente las propiedades físicas y biológicas de los compuestos. Por ejemplo, los ácidos grasos trans se han asociado con efectos adversos para la salud cuando se consumen en exceso, mientras que los ácidos grasos cis son más comunes en los lípidos biológicos.\\

\noindent \textbf{Conclusión:} \\

\noindent En resumen, los conceptos de moléculas cis y trans son esenciales para comprender la geometría molecular y las propiedades de los compuestos orgánicos. La disposición espacial de los grupos alrededor de los dobles enlaces o anillos puede tener implicaciones significativas en la función biológica y en las propiedades físicas de las moléculas. \\


